\section{Regelbasiertes Sentiment-Klassifikationsmodell}\label{ch:rulebased}
Um Tweets mit dem regelbasierten Sentiment Analysis Ansatz zu klassifizieren wird ein Modell benötigt, das einen einzelnen Tweet den Klassen positiv, negativ oder neutral zuteilen kann. In~\Fref{fig:ruleclassifier} wird die Ausgangslage mit einem Beispiel verdeutlicht.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \includegraphics[width=9cm]{img/rule-overview}
  \end{center}
  \caption{Schematische Darstellung des regelbasierten Sentiment Klassifizierers}
  \label{fig:ruleclassifier}
\end{figure}

\noindent Die Implementierung des regelbasierten Sentiment-Klassifikationsmodells wird mit einem bestehenden Modell bewerkstelligt, das auf Unigrammen basiert. Obwohl Modelle mit Unigrammen Wortkombinationen nicht berücksichtigen können, haben sie gerade bei Texten in sozialen Mdien einen hohen Stellenwert erlangt. Gerade AFINN \cite{afinn} eignet sich nach eigenen Angaben besonders für kurze Texte aus den sozialen Medien. Zudem sind Unigramm basierte Modelle sehr einfach anzuwenden. Die Tweet-Texte müssen dazu in Unigramme unterteilt werden, wobei ein Unigramm einem Wort bzw. einer zusammenhängenden Zeichenfolge wie auch Emoticons entspricht. AFINN, das verwendete Modell, beinhaltet eine Wortliste von 2477 Wörtern, zu denen durch ein manuelles Vorgehen Zahlenwerte zwischen $-5$ und $+5$ zugeordnet wurden, wie in Auflistung~\ref{lst:afinnlexicon} zu sehen ist. Zudem sind auch Zuweisungen zu Emoticons enthalten. Die Zahlenwerte repräsentieren dabei einen \textit{Sentiment Score}. Ein negativer Score bedeutet, dass das Sentiment zu diesem Wort negativ ist, ein positiver Score genau das Gegenteil. Wörter, die als neutral zu interpretieren sind, sind nicht im Lexikon ethalten und werden somit mit $0$ gewertet. AFINN ist besonders für Microblogging-Texte konzipiert und enthält auch Slang-Wörter sowie verschiedene Wort-Formen, wodurch der Einsatz eines Stemmers nicht notwendig ist, wie auch in der Dokumentation erwähnt wird.\\

\begin{minipage}{\linewidth}
  \begin{lstlisting}[style=py,caption={Ausschnitt aus dem AFINN Lexikon},label={lst:afinnlexicon}]
    better   2
    good     3
    like     2
    bad     -3
    badly   -3
  \end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Klassifizierung der Tweets}
Die Implementierung der Klassifikation ist durch das bestehende Modell sehr simpel. Das Modell ist bereits in Python implementiert und kann einfach angewandt werden, wie in Auflistung~\ref{lst:afinnsentiment} ersichtlich. Bei der Anwendung von AFINN auf einen Text werden alle Sentiment Scores zu den Wörten im Lexikon ermittelt und summiert. Bei der Anwendung auf einen Tweet wird somit ein Sentiment Score des Tweets ermittelt. Die Klassenzuteilung wird anhand des Scores ermittelt -- also als positiv, wenn der Score grösser als $0$ ist, als neutral, wenn er gleich $0$ ist, und als negativ, wenn er kleiner als $0$ ist.\\

\begin{minipage}{\linewidth}
  \begin{lstlisting}[style=py,caption={Sentiment Analaysis mit AFINN},label={lst:afinnsentiment}]
    afinn = Afinn(emoticons=True)
    print(afinn.score("I like litecoin!"))

    %*\# Ausgabe: 2.0*)
  \end{lstlisting}
\end{minipage}